【專訪】錢詩文被「無中生有檢控」後的憤怒與內疚 警員發現獨自坐著 大聲問同僚：「呢條女屌咗未？」

2020 年 12 月 2 日，西九龍裁判法院傳媒區堆滿腳架和鏡頭，第 3 庭坐無虛席，庭外亦人頭湧湧，傍晚有人揚出學民思潮的旗幟，四周喊出多年前的口號：「學生運動，無畏無懼」這一天，是黃之鋒、周庭和林朗彥因去年 6.21 圍警總案被判刑的日子。

同日，同一時段，同一法院的第 8 庭，一個女生亦面臨裁決，最終被判無罪。她叫錢詩文，亦是前學民思潮成員。

2015 年出席立法會公聽會時，她用粗口罵建制派議員「用仆街都唔足以形容你哋」。這一罵令錢詩文為人熟知，其時她 19 歲。

五年後，學民思潮早已停止運作，昔日戰友相繼被捕、入獄，錢詩文自己亦經歷了一場審訊－她被控一項「管有物品意圖損壞財產」罪，控罪指她 1 月 19 日在旺角管有一罐噴漆意圖損壞另一人財產。她雖獲准保釋，但需要禁足及宵禁；至今年12 月 2 日，案件只審了半日，就裁定罪名不成立。

獲判無罪後的一個晚上，錢詩文在尖東接受訪問，她忍不住氣，批評自己的保釋條件「戇鳩」，又大罵律政司，「唔應該叫 Department of Justice，佢對唔住呢個名」。

五年過去，年月似乎無磨去她的棱角，她依然是那個語出驚人，直接得殺你一個措手不及的錢詩文。

只是訪問期間，她偶爾會拿起罐裝咖啡，喝得像在飲酒一樣，停好一會兒再回答。言談間有一種哀愁。

「我最近好得閒，呢段時間原本空咗出嚟坐監。」錢詩文一坐下來，劈頭便向記者說了這句。毫不在乎的神情、平常的語氣，坦率得令人難以應接。

會有坐監的想法，要由今年 1 月 19 日講起。當晚，有人在旺角「快閃」堵路，警方在旺角拘捕多人。錢詩文在洗衣街 19 號外，被一隊防暴警察拘捕，她說當時正打算回家。一個人面對一隊全副武裝的防暴警員，固然驚恐，「但我最驚係上到警車嗰時。」

她憶述，上警車後，有警員先吆喝「熄燈拉簾！」再狠狠地辱罵她。恐懼油然而生，「我會唔會被佢哋打？」期間，她聽到拘捕她的防暴女警史穎珊，多次問一名看似其上級的警員「到底告乜嘢，拉乜嘢」，錢心想：「「吓？你拉咗我，又唔知拉我乜嘢，咁你捉我上車做乜？」

結果該警員拋下一句「非法集結啦」 ，於是錢詩文身上就被插上這條罪名。

面對惡言惡語，她在車上不發一言，對方更加怒火中燒，「係咪要帶你去新屋嶺先答呀？」「我唔知接手班伙記會對你做啲咩㗎喎」，恐嚇、辱罵源源不絕，直至到達警署報案室。

報案室的混亂，一幕幕印在錢詩文腦中。「一見有被捕人士，就 5、6 個（警員）圍住鬧。」有段時間她獨自坐著，有警員發現後立即指著她，大聲問其他同僚：「呢條女屌咗未？」

就這樣，她在警署待了超過 40 小時，然後帶著「非法集結」及「管有物品意圖損壞財產」兩項罪名離開。

7 月底，錢詩文收到警方電話，通知將作出起訴。當初那條非法集結罪被拔走，餘下一條「管有物品意圖損壞財產」罪。她不感意外，因為據她所知，當晚在旺角被捕的人均沒有遭起訴非法集結，而且她一向留意反送中案件的新聞，知道「管有物品意圖損壞財產」是一項「都幾新，用嚟告一啲所謂示威者的控罪」。

被告知罪名，錢詩文居然有種慶幸的感覺，「個社會病態到，你收到電話被人告，你係會覺得好彩」，好彩不是被控非法集結，暴動，或國安法。

當時她對這條控罪認識不深，也不認為帶一罐噴漆外出「可以有幾大鑊」。直到 8 月，34 歲已婚地產經紀，因被指於去年在銅鑼灣波斯富街及羅素街交界管有一包 48 條索帶、意圖將其作非法用途使用，遭裁判官鄭紀航裁定一項「管有攻擊性武器或適合作非法用途的工具」罪成，判處即時入獄 5 個月 2 星期，並拒絕其保釋候上訴申請。

錢詩文很驚訝：「嘩⋯⋯原來可以判到咁重。」

錢詩文代表律師以工作為由，申請延遲宵禁令的實施時間，改由晚上 11 時開始。主任裁判官羅德泉不單拒絕辯方申請，甚至講了一句：「嚟嚟去去都係呢一班人喺度示威」。

「喂大佬，我提堂咋喎，我都未審，你又知我有份去示威？」錢詩文至今仍不忿，「淨係呢一樣嘢都可以睇到而家個法治，或者司法制度係幾咁痴線。」

羅狗

認左有強姦其他女仔

gphone肯定屌左

下下都勁嚴苛

其實去到呢啲位
有無得因裁判官已有既定立場
會對被告不公開影響裁決
申請換裁判官？

幸福賓周

gphone學民果陣成隻河童咁都溝到女

你望到鄭紀航仲有得審就知咩事

史x珊

成班狗官

法官大人
律政司、死黑警全部都會有報應

應該叫Department of joke

香港警察

香港垃圾

佢正過梁X晴好多

其實有冇得申請返訟費同埋就濫捕索償

推

建議快啲離港

好心記者啦 今時今日咩年代
打到洋洋千字都唔整條片訪問出黎
。。。同作文有咩分別。。。

文字專訪就作文？
P牌仔

個個都得閒睇片?

有分析認為成隻河童溝唔到女，孤獨終老？

你老母都係

黎黎去去都係呢班狗官審案

強姦犯

狗官羅德泉

來來去都係呢堆狗官

社會的失敗者，靠戴住個假髮以為會搏得人尊敬，到最後都係被社會排擠

見字即

幾時制裁香港垃圾司法系統？

黑警死十次都唔夠
祝班黑警世世代代係新疆出世日日比人屈係隔離營

Push

恐怖分子政權

一早認左啦，乜撚丟你落海，落樓，強姦（不論男女），俾黑畜咬過一定聽唔少

睇完內文都灰

屌咗你老母，好好屌，不過你老母冇汁。

羅狗 收左幾多恐怖份子錢呀

納粹軍官

好過你成世要打飛機

黑警死全家

你望下之前個個高尚情操 馬道立都照攬就知咩事

尊重啦手足嚟